var title = 'Әлеуметтану / 51-100'; 
var questionCount = 50; 
var timeValue = 60;
var answerMixing = true;
var deadLine = false;
var about = false;
let syllabus = '';

showDetail();

let questions = [

                {
                    numb: 1,
                    question: '﻿Қоғамның әлеуметтік құрылымы туралы П.Сорокин қалыптастырған теория:',
                    answer: 'әлеуметтік стратификация',
                    options: ['әлеуметтік стратификация','әлеуметтік интеграция','әлеуметтік диспозиция','әлеуметтік бағдар','әлеуметтік мүдделер']
                }
                ,
                {
                    numb: 2,
                    question: 'П.Сорокиннің әлеуметтік стратификация теориясының негізіне адамдардың бірігуі алынған:',
                    answer: 'әлеуметтік жіктерге',
                    options: ['әлеуметтік жіктерге','топтарға','таптарға','институттарға','қауымдастықтарға']
                }
                ,
                {
                    numb: 3,
                    question: 'Әлеуметтік мобильдік терминін 1927 жылы әлеуметтануға енгізген ғалым:',
                    answer: 'П.Сорокин',
                    options: ['П.Сорокин','Г.Зиммель','М.Вебер','А.Турен','Р.Дарендорф']
                }
                ,
                {
                    numb: 4,
                    question: '«Страта» ұғымы әлеуметтануға мына ғылымнан ауысты:',
                    answer: 'Геология',
                    options: ['Геология','Химия','Биология','Тарих','Археология']
                }
                ,
                {
                    numb: 5,
                    question: 'Қоғамда табысты өмір сүру үшін қажетті мінез-құлық үлгілерін, әлеуметтік нормалар мен құндылықтарды индивидтің меңгеру процесі - бұл',
                    answer: 'әлеуметтендіру',
                    options: ['әлеуметтендіру','урбанизация','популяция','верификация','конформизм']
                }
                ,
                {
                    numb: 6,
                    question: 'Ауытқыған мінез-құлықтың шектен шыққан түрі:',
                    answer: 'қылмыскерлік',
                    options: ['қылмыскерлік','нашақорлық','қаңғыбастық','маскүнемдік','токсикомандық']
                }
                ,
                {
                    numb: 7,
                    question: 'Шетелде ауытқыған мінез-құлық әлеуметтануы мына еңбектен бастау алды:',
                    answer: 'Э.Дюркгейм. «Өзіне-өзі қол салу»',
                    options: ['Э.Дюркгейм. «Өзіне-өзі қол салу»','Ф.Тённис. «Қауымдастық және қоғам»','Т.Парсонс. «Әлеуметтік әрекеттің құрылымы»','М.Вебер. «Негізгі әлеуметтанулық ұғымдар»','Т.Гоббс. «Левиафан»']
                }
                ,
                {
                    numb: 8,
                    question: 'Саяси саланың қоғамдық өмірдің басқа салаларымен байланысын зерттейтін ғылым:',
                    answer: 'саясат әлеуметтануы',
                    options: ['саясат әлеуметтануы','саясаттану','әлеуметтану','тарих','қоғамтану']
                }
                ,
                {
                    numb: 9,
                    question: 'Қоғамның тепе-теңдігі мен тұрақтылығын сақтай отырып, қоғамның тұрақтандырушысы болып саналатын тап:',
                    answer: 'орта тап',
                    options: ['орта тап','жұмысшы табы','жоғарғы тап','төменгі тап','интеллигенция']
                }
                ,
                {
                    numb: 10,
                    question: 'Отбасының әлеуметтік институт ретінде пайда болған кезі:',
                    answer: 'алғашқы қауымдық құрылыс',
                    options: ['алғашқы қауымдық құрылыс','жаңа заман','антикалық дәуір','орта ғасыр','қазіргі заман']
                }
                ,
                {
                    numb: 11,
                    question: 'Отбасы - бұл:',
                    answer: 'неке мен қандас туыстықтың негізінде, тұрмыстың ортақтығымен біріккен бірлестігі',
                    options: ['неке мен қандас туыстықтың негізінде, тұрмыстың ортақтығымен біріккен бірлестігі','күйеуі мен әйелінің, ата-анасы мен балаларының арасындағы қатынастар','бірін-бірі ұнататын адамдардың біріккен тобы','ата-бабалары бір адамдардың тобы, ұрпағы','бірге тұратын адамдардың тобы, байланыстары']
                }
                ,
                {
                    numb: 12,
                    question: 'Отбасының негізгі функциясы:',
                    answer: 'репродуктивтік',
                    options: ['репродуктивтік','коммуникативтік','демалыс өткізу','әлеуметтік бақылау','экономикалық']
                }
                ,
                {
                    numb: 13,
                    question: 'Бұл құжат кез келген әлеуметтанулық зерттеуінің міндетті түрдегі бастауы болып саналады, онда зерттеудің методологиялық принциптері, мақсаттары және міндеттері, оларға жетудің тәсілдері көрсетілген:',
                    answer: 'бағдарлама',
                    options: ['бағдарлама','жоспар','гипотиза','анкета','түйін']
                }
                ,
                {
                    numb: 14,
                    question: 'Бастапқы ақпаратты жинаудың мақсаттарын, міндеттерін, тәсілдерін, құралдарын анықтау, оны өңдеу және талдау - бұл:',
                    answer: 'әлеуметтану зерттеулерінің кезеңдері',
                    options: ['әлеуметтану зерттеулерінің кезеңдері','әлеуметтану зерттеулерінің процедурасы','әлеуметтану зерттеулерінің түрлері','әлеуметтану зерттеулерінің типтері','әлеуметтану зерттеулерінің жолдары']
                }
                ,
                {
                    numb: 15,
                    question: 'Егер анкетада сұрақтың жауап варианттары берилмесе және респондент жауапты өзі жазатын болса, бұл',
                    answer: 'Ашық сұрақ',
                    options: ['Ашық сұрақ','Жабық сұрақ','Дихотомиялық сұрақ','Шкалалық сұрақ','Әдейі қойылған сұрақ']
                }
                ,
                {
                    numb: 16,
                    question: 'Адамның әлеуметтік кеңістікте әлеуметтік мәртебесін өзгертпей ауысуы қалай аталады',
                    answer: 'Көлденең әлеуметтік мобильділік',
                    options: ['Көлденең әлеуметтік мобильділік','Жоғарылаушы әлеуметтік мобильділік','Тік әлеуметтік мобильділік','Төмендеуші әлеуметтік мобильділік','Потенциалды мобильділік']
                }
                ,
                {
                    numb: 17,
                    question: 'Миграция - бұл .... мобильділік:',
                    answer: 'аумақтық',
                    options: ['аумақтық','гендерлік','кәсіби','этникалық','жас ерекшеліктік']
                }
                ,
                {
                    numb: 18,
                    question: 'Тік мобильділік ұғымын сипаттайтын анықтама:',
                    answer: 'Әлеуметтік мәртебенің жоғарғы немесе төменгі мәртебеге ауысуы',
                    options: ['Әлеуметтік мәртебенің жоғарғы немесе төменгі мәртебеге ауысуы','Балалардың ата-аналарына қарағанда әлеуметтік мәртебесінің ауысуы','Бір буынның (поколение) өмір бойына тұлғалық әлеуметтік мәртебесінің өзгеруі','Индивид немесе әлеуметтік топтың бір деңгей бойынша орын ауыстыруы','Тұлғаның құндылықтық бағдарларының өзгеруі']
                }
                ,
                {
                    numb: 19,
                    question: 'Нақты жас маман иесінің жемісті карьерасы',
                    answer: 'Тік мобильділік',
                    options: ['Тік мобильділік','Көлденең мобильділік','Топтық мобильділік','Буынаралық (межпоколенная) мобильділік','Демографиялық мобильділік']
                }
                ,
                {
                    numb: 20,
                    question: 'Қоғам көлденең және тік болып екіге бөлінетін белгілі мобильділікті сипаттайды',
                    answer: 'Сорокин',
                    options: ['Сорокин','Мангейм','Маркс','Вебер','Моска']
                }
                ,
                {
                    numb: 21,
                    question: 'О.Конт әлеуметтануды алғашқыда қалай атады?',
                    answer: 'әлеуметтік физика',
                    options: ['әлеуметтік физика','әлеуметтік математика','әлеуметтік химия','әлеуметтік биология','әлеуметтік астрономия']
                }
                ,
                {
                    numb: 22,
                    question: 'Адамның әлеуметтік өмірге бейімделу процесің қалай атайды?',
                    answer: 'әлеуметтену',
                    options: ['әлеуметтену','маргинализация','қалыптасу','даму','кемелдену']
                }
                ,
                {
                    numb: 23,
                    question: 'К.Маркс қоғамды өзгертудің қандай жолын таңдаған?',
                    answer: 'революциялық',
                    options: ['революциялық','эволюциялық','реформалық','келісім','соғыс']
                }
                ,
                {
                    numb: 24,
                    question: 'К.Маркстің пікірінше қоғам дамуында қандай фактор басты болады?',
                    answer: 'экономикалық',
                    options: ['экономикалық','мәдени','адамгершілік','діни','адами факторы']
                }
                ,
                {
                    numb: 25,
                    question: 'Спенсер қандай ғылымды басты деп есептеген?',
                    answer: 'биология',
                    options: ['биология','физика','математика','химия','астрономия']
                }
                ,
                {
                    numb: 26,
                    question: 'Ауытқымалы мінез құлық қалай аталады?',
                    answer: 'девиация',
                    options: ['девиация','девальвация','модернизация','социализация','депрессия']
                }
                ,
                {
                    numb: 27,
                    question: 'Мемлекетті басқаруға тиісті адамдар (Платон.):',
                    answer: 'философтар',
                    options: ['философтар','әскерлер','қолөнершілер','құлдар','шаруалар']
                }
                ,
                {
                    numb: 28,
                    question: 'Географиялық детерминизмнің факторлары (Ш.Л.Монтескье):',
                    answer: 'климат және территория',
                    options: ['климат және территория','мемлекет және билік','халықтың құрамы','экономика және еңбек','мораль және әдеп']
                }
                ,
                {
                    numb: 29,
                    question: 'Т.Парсонс қандай бағыттың негізін салушы?',
                    answer: 'функционализм',
                    options: ['функционализм','феноменология','интеракционизм','позитивизм','дарвинизм']
                }
                ,
                {
                    numb: 30,
                    question: 'Хиппилер, панки, рокерлер кай мәдениеттің көрінісі?',
                    answer: 'жастар субмәдениеті',
                    options: ['жастар субмәдениеті','формальды емес','кәсіби емес','топтасу емес','андеграунда']
                }
                ,
                {
                    numb: 31,
                    question: 'Респондент деп кімді атайды?',
                    answer: 'әлеуметтік зерттеуге түскен адамды',
                    options: ['әлеуметтік зерттеуге түскен адамды','жазушы','ғалым','басқарушы','корреспондент']
                }
                ,
                {
                    numb: 32,
                    question: 'Түсіндірмелі әлеуметтанудың негізін қалаған кім?',
                    answer: 'М.Вебер',
                    options: ['М.Вебер','О.Конт','Т.Парсонс','Э.Дюркгейм','К.Маркс']
                }
                ,
                {
                    numb: 33,
                    question: 'Дәстүрлі қоғамның ерекшелігі',
                    answer: 'аграрлы',
                    options: ['аграрлы','өндіріс','техника','индустрия','өркениет']
                }
                ,
                {
                    numb: 34,
                    question: 'Индустриалды қоғамның негізі:',
                    answer: 'өндіріс',
                    options: ['өндіріс','дәстүр','мәдениет','мораль','салт']
                }
                ,
                {
                    numb: 35,
                    question: 'Девиантты мінез-құлық - ол',
                    answer: 'нормадан ауытқыған тәртіп',
                    options: ['нормадан ауытқыған тәртіп','ойлы тәртіп','дұрыс тәртіп','ситуативті тәртіп','саналы тәртіп']
                }
                ,
                {
                    numb: 36,
                    question: 'Деликвентті тәртіп',
                    answer: 'нормадан ауытқыған және заң бұзушылық тәртіп',
                    options: ['нормадан ауытқыған және заң бұзушылық тәртіп','ойлы тәртіп','дұрыс тәртіп','ситуативті тәртіп','саналы тәртіп']
                }
                ,
                {
                    numb: 37,
                    question: 'Әлеуметтанудың методологиялық негізі:',
                    answer: 'философия',
                    options: ['философия','логика','психология','политология','тарих']
                }
                ,
                {
                    numb: 38,
                    question: 'Дискриминация дегеніміз не?',
                    answer: 'азаматтардың құқықтарын шектеу',
                    options: ['азаматтардың құқықтарын шектеу','теңдік','жіктеу','төземділік','толерантылық']
                }
                ,
                {
                    numb: 39,
                    question: 'Социализация дегеніміз не?',
                    answer: 'құндылықтарды, нормаларды игеру',
                    options: ['құндылықтарды, нормаларды игеру','тәрбиелеу','үйрету','білімдерді қабылдау','идентификациялау']
                }
                ,
                {
                    numb: 40,
                    question: 'Ы.Алтынсаринның пікірінше қазақ қоғамның баяу дамуының себебі',
                    answer: 'білім жағынан артта қалу',
                    options: ['білім жағынан артта қалу','жемқорлық','өндірістің жоқтығы','феодалдық қалдықтар','инвестициялардың жоқтығы']
                }
                ,
                {
                    numb: 41,
                    question: 'ХХ ғ. ең атақты орыс-американ социологы',
                    answer: 'П.Сорокин',
                    options: ['П.Сорокин','К.Лавров','В.Соловьев','Н.Бердяев','Л.Гумилев']
                }
                ,
                {
                    numb: 42,
                    question: 'Әлеуметтік факт ілімнің авторы...',
                    answer: 'Э.Дюркгейм',
                    options: ['Э.Дюркгейм','Э.Фромм','К.Маркс','Г.Спенсер','О.Конт']
                }
                ,
                {
                    numb: 43,
                    question: 'Абайдың пікірінше, қазақ қоғамындағы әлеуметтік әділетсіздіктің негізгі себебі',
                    answer: 'бай мен кедейлерге бөліну',
                    options: ['бай мен кедейлерге бөліну','заңдардың жоқтығы','заңдарды бұрмалау','ғылымның жоқтығы','білімсізді']
                }
                ,
                {
                    numb: 44,
                    question: 'Қоғамның үлкен әлеуметтік ұйымы:',
                    answer: 'мемлекет',
                    options: ['мемлекет','топ','тап','ұлт','тайпа']
                }
                ,
                {
                    numb: 45,
                    question: 'Этностың негізгі элементтері:',
                    answer: 'тайпа, ұлттық, ұлт',
                    options: ['тайпа, ұлттық, ұлт','топтар, таптар, қабаттар','страта, раса, ұжым','мемлекет, партия','кәсіподақ, шығармашылық қозғалыс']
                }
                ,
                {
                    numb: 46,
                    question: 'Эгалитарлық отбасы дегеніміз:',
                    answer: 'ер мен әйел тең болатын отбасы жүйесі',
                    options: ['ер мен әйел тең болатын отбасы жүйесі','басшысы әйелі мен анасы болатын отбасы жүйесі','билік күйеу мен әкенің қолында болатын отбасы жүйесі','билік балаларға тиесілі отбасы жүйесі','билік балаларға тиесілі отбасы жүйесі']
                }
                ,
                {
                    numb: 47,
                    question: 'Әлеуметтанулық зерттеу бағдарламасын әзірлеу неден басталады?',
                    answer: 'мәселенің тұжырымынан',
                    options: ['мәселенің тұжырымынан','сауалнамадан','тестілеуден','сұхбатпен','анкетадан']
                }
                ,
                {
                    numb: 48,
                    question: 'Ұзақ уақыт бойы жүргізілетін зерттеу түрі қалай аталады?',
                    answer: 'лонгитюдтік',
                    options: ['лонгитюдтік','пәнаралық','зондажды','салыстырмалы','кері байланысты зерттеу']
                }
                ,
                {
                    numb: 49,
                    question: 'Кез келген фактілерді, құбылыстарды жариялау үшін алға қойылған ғылыми болжам қалай аталады:',
                    answer: 'гипотеза',
                    options: ['гипотеза','болжам','проблема','бағдарлама','тақырып']
                }
                ,
                {
                    numb: 50,
                    question: 'Ажырасу себептерінің ішінде бірінші орында тұрған себеп:',
                    answer: 'мінездің сәйкес келмеуі;',
                    options: ['мінездің сәйкес келмеуі;','материалдық қиыншылықтар;','маскүнемдік;','өмірлік мақсаттардың әртүрлі болуы;','отбасында баланың болмауы']
                }
                ,
];
showqa();